\section{验收标准}

\subsection{文档验收条件}
本文档应满足以下交付条件：
\begin{itemize}
  \item 从 \texttt{src/} 目录执行 \verb|latexmk -xelatex main.tex| 后可成功生成 PDF 文件。
  \item 文档目录、页码、章节编号与表格结构正常，无模板示例文字残留。
  \item 已完整覆盖 MVP 范围、核心功能需求、逻辑接口、实时事件、数据实体、权限矩阵、非功能指标和验收场景。
  \item 所有 FR、NFR、AC 编号唯一；每个 P0 功能需求至少映射一个接口或事件、一个核心数据实体和一个验收编号。
  \item 文档保持技术无关，不强制绑定具体前端框架、后端框架、数据库或部署平台。
\end{itemize}

\subsection{功能场景验收}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{1.8cm}L{4.2cm}Y}
  \toprule
  编号 & 验收场景 & 通过标准 \\
  \midrule
  AC-01 & 用户注册、登录并发起私聊 & 新用户能够成功注册、登录、完善资料、添加好友，并在好友关系建立后成功发起私聊与收发消息。 \\
  AC-02 & 加入社区并发送文本消息 & 用户可通过有效邀请加入社区，进入有权限的文本频道，发送文字、附件元数据和提及消息，其他有权成员可正常接收。 \\
  AC-03 & 语音频道状态互动 & 用户可加入语音频道状态房间并执行静音、闭麦、恢复和退出操作，同频道成员能实时看到状态变化；验收不要求真实音频媒体流。 \\
  AC-04 & 权限控制有效 & 权限不足的成员无法访问受限频道、删除他人消息、管理成员、分配角色或执行管理动作，系统返回明确提示且不产生越权结果。 \\
  AC-05 & 通知与未读可达 & 当用户收到好友申请、私聊新消息、频道提及或管理动作结果时，系统能够生成通知并更新未读计数，用户查看后可标记为已读。 \\
  AC-06 & 在线状态同步 & 用户登录、离线、隐身、离开或断线超时后，好友列表、私聊窗口和社区成员列表在权限允许范围内展示一致状态。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{异常场景验收}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{1.8cm}L{4.2cm}Y}
  \toprule
  编号 & 异常场景 & 通过标准 \\
  \midrule
  AC-E1 & 重复注册或弱密码 & 已占用的用户名、邮箱或手机号不得重复注册；弱密码或非法格式输入应被拒绝并返回可理解错误。 \\
  AC-E2 & 错误登录与敏感信息保护 & 密码错误、账号禁用或验证未完成时不得创建会话；接口和日志不得输出明文密码或完整敏感凭证。 \\
  AC-E3 & 非法好友操作 & 用户不得向自己发送好友申请，不得重复申请，不得处理不属于自己的好友申请。 \\
  AC-E4 & 无效邀请与退出限制 & 无效、过期或超限邀请不得加入社区；社区所有者未转移所有权前不得直接退出社区。 \\
  AC-E5 & 非成员或无权访问频道 & 非成员、已退出成员或无角色权限成员不得通过频道入口、历史链接或实时事件查看受限频道内容。 \\
  AC-E6 & 消息、附件和通知异常 & 空消息、超长消息、非法附件或无权附件访问应被拒绝；通知去重后不得产生重复未读。 \\
  AC-E7 & 越权管理动作 & 普通成员不得删除他人消息、移除成员或分配角色；管理员不得管理高于自身权限的成员或角色。 \\
  AC-E8 & 断线和语音状态恢复 & 客户端断线超时后用户状态应转为离线或离开；语音会话应释放并向剩余成员广播离开事件。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{非功能验收}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{1.8cm}L{4.2cm}Y}
  \toprule
  编号 & 验收项 & 通过标准 \\
  \midrule
  AC-N1 & 文本消息时延 & 在稳定网络环境下抽样测试文本消息收发，端到端可见时间不超过 1 秒。 \\
  AC-N2 & 语音状态同步 & 抽样测试加入语音频道和切换静音、闭麦状态，状态同步时间不超过 3 秒。 \\
  AC-N3 & 并发与容量基线 & 压测结果证明系统至少能支撑 1000 名并发在线用户，且登录、消息、通知和权限校验无明显不可用现象。 \\
  AC-N4 & 权限与隐私保护 & 验证未授权用户无法查看受限频道、私聊内容和受保护附件，所有访问均经过权限校验。 \\
  AC-N5 & 可编译与可审阅性 & PDF 成品章节清晰、表格完整、内容可读，满足课程提交、答辩展示和开发任务拆分使用要求。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{质量检查要求}
\begin{itemize}
  \item 功能需求与非功能需求均应表述清晰、可验证，避免“较快”“较稳定”等模糊词语。
  \item 术语如“社区”“频道”“私聊”“角色”“在线状态”“语音状态”在全文中保持统一含义。
  \item 数据实体定义应与功能需求相互支撑，不出现实体缺失、字段歧义或角色关系冲突。
  \item 需求追踪矩阵必须覆盖所有 P0 功能需求，保证需求、接口、实体与测试之间存在可检查映射。
  \item v1 验收不得把真实多人语音媒体流、屏幕共享、机器人平台、开放接口市场或商业化能力作为通过条件。
\end{itemize}
