\section{部署与运维设计}

本章给出本地开发环境、配置项、容器化、日志、监控、备份、降级、安全运维以及与迭代节奏相关的发布流程。课程 MVP 的目标部署形态为单实例可运行；本章在描述部署设计的同时，明确指出哪些设计点为后续水平扩展预留了接口。

\subsection{本地开发环境}

本地开发使用 Docker Compose 提供依赖服务：

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3cm}L{3cm}Y}
  \toprule
  服务 & 默认端口 & 用途 \\
  \midrule
  PostgreSQL & \texttt{5432} & 主业务数据库。 \\
  Redis & \texttt{6379} & 在线状态、缓存、限流、短期去重、mediasoup 运行期索引。 \\
  MinIO & \texttt{9000}、\texttt{9001} & S3 兼容对象存储与控制台。 \\
  API & \texttt{3000} & NestJS HTTP API 与 Socket.IO 网关。 \\
  Web & \texttt{5173} & Vite 开发服务器。 \\
  mediasoup worker & \texttt{40000-40100/UDP}（RTC）、\texttt{3001}（健康检查） & API spawn 的 \texttt{apps/media} 子进程；\texttt{3001} 仅用于独立运行/调试。 \\
  coturn & \texttt{3478/UDP+TCP}、\texttt{5349/TLS} & STUN/TURN，签发短 TTL HMAC 凭证。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

推荐启动顺序：

\begin{enumerate}
  \item 启动 PostgreSQL、Redis 与 MinIO；
  \item 运行 Prisma migration；
  \item 执行 seed 写入演示数据；
  \item 启动 API；
  \item 启动 Web。
\end{enumerate}

本地命令：

\begin{verbatim}
docker compose up -d postgres redis minio minio-init
pnpm db:migrate
pnpm db:seed
pnpm dev
\end{verbatim}

\texttt{pnpm dev} 会先构建 \texttt{@eiscord/media}，API 随后按需 spawn \texttt{apps/media/dist/main.js}。Docker Compose 中的 \texttt{mediasoup} 服务是独立运行/健康检查用入口，当前本地开发默认不依赖它。

\subsection{环境变量与配置}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{4.4cm}L{3.4cm}Y}
  \toprule
  名称 & 示例 & 说明 \\
  \midrule
  \texttt{NODE\_ENV} & \texttt{development} & 运行环境。 \\
  \texttt{DATABASE\_URL} & \texttt{postgresql://...} & PostgreSQL 连接串。 \\
  \texttt{REDIS\_URL} & \texttt{redis://localhost:6379} & Redis 连接串。 \\
  \texttt{JWT\_ACCESS\_SECRET} & \texttt{change-me-access} & access token 密钥。 \\
  \texttt{JWT\_REFRESH\_SECRET} & \texttt{change-me-refresh} & refresh token 密钥。 \\
  \texttt{JWT\_ACCESS\_TTL\_SECONDS} & \texttt{900} & access token 有效期。 \\
  \texttt{JWT\_REFRESH\_TTL\_SECONDS} & \texttt{2592000} & refresh token 有效期。 \\
  \texttt{S3\_ENDPOINT} / \texttt{S3\_BUCKET} / \texttt{S3\_ACCESS\_KEY} / \texttt{S3\_SECRET\_KEY} & MinIO 本地配置 & 对象存储访问。 \\
  \texttt{PUBLIC\_API\_BASE\_URL} & \texttt{http://localhost:3000/api/v1} & 前端 API 地址。 \\
  \texttt{PUBLIC\_REALTIME\_URL} & \texttt{http://localhost:3000/realtime} & 前端 Socket 地址。 \\
  \texttt{UPLOAD\_MAX\_BYTES} & \texttt{10485760} & 默认上传大小限制。 \\
  \texttt{SERVER\_MEMBER\_LIMIT} & \texttt{5000} & 单社区成员上限。 \\
  \texttt{LOG\_LEVEL} & \texttt{debug} & 日志级别。 \\
  \texttt{REDIS\_CONNECT\_IN\_TEST} & \texttt{false} & 测试环境是否仍连接 Redis；E2E 需要设为 \texttt{true}。 \\
  \texttt{REALTIME\_SWEEP\_IN\_TEST} & \texttt{false} & 测试环境是否开启实时断线 sweep；E2E 需要设为 \texttt{true}。 \\
  \texttt{PRESENCE\_SWEEP\_INTERVAL\_MS} & \texttt{5000} & 在线状态断线 sweep 间隔。 \\
  \texttt{PRESENCE\_OFFLINE\_GRACE\_MS} & \texttt{45000} & Socket 断开后标记离线前的宽限时间。 \\
  \texttt{MEDIASOUP\_LISTEN\_IP} & \texttt{127.0.0.1} & mediasoup Worker 监听地址。 \\
  \texttt{MEDIASOUP\_ANNOUNCED\_IP} & 本机/公网 IP & 客户端可达地址，用于 ICE 候选。 \\
  \texttt{MEDIASOUP\_RTC\_MIN\_PORT} / \texttt{MEDIASOUP\_RTC\_MAX\_PORT} & \texttt{40000} / \texttt{40100} & RTC UDP 端口段。 \\
  \texttt{MEDIASOUP\_NUM\_WORKERS} & \texttt{4} & Worker 进程数，默认等于 CPU 核数。 \\
  \texttt{TURN\_URL} & \texttt{turn:localhost:3478?transport=udp} & coturn 服务地址。 \\
  \texttt{TURN\_SHARED\_SECRET} & \texttt{change-me-turn} & HMAC 凭证签发密钥。 \\
  \texttt{TURN\_CREDENTIAL\_TTL\_SECONDS} & \texttt{300} & TURN 凭证有效期。 \\
  \texttt{VOICE\_MAX\_PARTICIPANTS\_PER\_ROOM} & \texttt{20} & 单语音频道最大成员数；加入前由 API 校验。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

生产环境必须通过密钥管理系统注入敏感变量，不提交到仓库。配置项中上传限制、通知开关、成员上限与限流阈值支持运行期刷新（NFR-16）。

\subsection{Docker Compose 设计}

Compose 文件包含以下服务：

\begin{itemize}
  \item \texttt{postgres}：持久化 volume，健康检查；
  \item \texttt{redis}：持久化可选，健康检查；
  \item \texttt{minio}：创建本地 bucket（通过 \texttt{minio-init} 一次性 job）；
  \item \texttt{api}：依赖数据库与 Redis，暴露 \texttt{3000}；
  \item \texttt{web}：开发模式暴露 \texttt{5173}，生产模式可由 Nginx 或静态托管提供；
  \item \texttt{mediasoup}：可选调试服务；默认 API 仍使用子进程 worker。若生产改为独立服务，需要同步调整 API 与 worker 的 RPC 边界；
  \item \texttt{coturn}：挂载 \texttt{docker/coturn/turnserver.conf}，使用 \texttt{TURN\_SHARED\_SECRET} 启用 HMAC 时间凭证，禁用静态用户。
\end{itemize}

API 容器启动前执行迁移的策略必须谨慎。开发环境可自动迁移；生产环境使用显式迁移命令并经评审。

\subsection{构建产物与发布}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{2.8cm}Y}
  \toprule
  产物 & 内容 \\
  \midrule
  \texttt{apps/api/dist} & NestJS 编译产物，由 \texttt{pnpm --filter @eiscord/api build} 生成。 \\
  \texttt{apps/media/dist} & mediasoup Worker 进程入口，由 \texttt{pnpm --filter @eiscord/media build} 生成；API 启动时按需 spawn。 \\
  \texttt{apps/web/dist} & Vite 构建的静态资源，由 Nginx 或对象存储托管。 \\
  \texttt{packages/shared/dist} & 共享类型、枚举、Zod schema 与事件常量。 \\
  Prisma 迁移 & \texttt{prisma/migrations/} 进入版本控制；部署前评审 SQL。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

发布流程：

\begin{enumerate}
  \item 合并前运行单元测试、API 测试与前端构建；
  \item 生成 Prisma migration 并审阅数据库变更；
  \item 在预发布环境执行迁移和 smoke test；
  \item 发布 API（先启动新版本，确认健康检查后切流量）；
  \item 发布 Web（静态资源替换）；
  \item 验证登录、消息、通知、权限、语音状态，以及双终端真实音频互通（mediasoup 协商 + 静音/闭麦/重协商）；
  \item 观察日志和核心指标。
\end{enumerate}

数据库迁移需要向前兼容当前主版本客户端。新增字段优先可空或带默认值；删除字段必须经过弃用周期。

\subsection{日志}

服务端日志使用结构化 JSON：

\begin{verbatim}
{
  "level": "info",
  "request_id": "uuid",
  "user_id": "uuid",
  "action": "SendMessage",
  "result": "success",
  "duration_ms": 42,
  "timestamp": "2026-05-01T12:00:00.000Z"
}
\end{verbatim}

必须包含：

\begin{itemize}
  \item HTTP 请求开始和结束；
  \item 业务错误和未捕获异常；
  \item 权限拒绝；
  \item 关键审计动作；
  \item Socket 连接、断开与订阅失败；
  \item mediasoup Worker 启动、健康检查与异常退出。
\end{itemize}

不得记录明文密码、完整 token、完整验证码或完整敏感凭证。

\subsection{监控指标}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{4.8cm}Y}
  \toprule
  指标 & 用途 \\
  \midrule
  HTTP 请求量、错误率、P95 延迟 & 判断 API 可用性。 \\
  Socket 连接数、断开率、订阅失败数 & 判断实时链路健康度。 \\
  消息发送到广播耗时 & 验证 NFR-01。 \\
  未读和通知生成耗时 & 验证 NFR-04。 \\
  语音状态同步耗时 & 验证 NFR-02。 \\
  mediasoup Producer/Consumer 数 & 验证 SFU 房间负载分布。 \\
  RTP 入/出 bitrate & 监控音频流量，规划带宽。 \\
  音频丢包率与 jitter & 验证 AC-N6 媒体质量。 \\
  active speaker 切换频率 & 检测节流是否生效。 \\
  Worker CPU 占用 & 评估 SFU 容量与扩容时机。 \\
  Transport DTLS 失败率 & 排查 NAT/证书/防火墙问题。 \\
  TURN relay 占比 & 评估 NAT 穿透成功率与 coturn 负载。 \\
  PostgreSQL 连接数与慢查询 & 排查数据层瓶颈。 \\
  Redis 命中率与内存使用 & 排查缓存与在线状态问题。 \\
  MinIO 上传失败率 & 排查附件服务问题。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{告警建议}

\begin{itemize}
  \item API 5xx 错误率连续 5 分钟超过阈值；
  \item Socket 连接异常断开率持续升高；
  \item 消息广播 P95 超过 1 秒；
  \item 数据库连接池耗尽；
  \item 对象存储上传失败率异常；
  \item mediasoup Worker CPU 占用持续 1 分钟超过 80\%；
  \item WebRTC Transport DTLS 失败率超过 5\%；
  \item TURN relay 比例突增（提示 NAT 环境异常或 STUN 失效）。
\end{itemize}

\subsection{备份与恢复}

\begin{itemize}
  \item PostgreSQL 每日至少备份一次，保留最近 7 天本地或远端备份；
  \item 审计日志保留不少于 180 天；
  \item MinIO 对象数据按 bucket 进行周期性备份；
  \item Redis 只保存可恢复的短期状态，不能作为唯一事实来源；
  \item 严重故障后 4 小时内恢复核心服务：登录、社区浏览、文本消息和历史加载。
\end{itemize}

\subsection{降级策略}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3.6cm}Y}
  \toprule
  依赖故障 & 降级行为 \\
  \midrule
  Redis 不可用 & 在线状态和限流降级，核心 HTTP 读写继续使用 PostgreSQL。 \\
  MinIO 不可用 & 附件上传失败，纯文本消息、登录和社区浏览保持可用。 \\
  Socket.IO 不稳定 & 客户端提示重连，通过 HTTP 拉取消息、通知和未读补偿。 \\
  通知生成失败 & 消息写入不回滚，记录错误并允许后续补偿。 \\
  邮件/短信不可用 & 注册可进入待验证状态，密码找回返回依赖不可用。 \\
  mediasoup Worker 不可用 & 受影响语音会话被关闭并广播 \texttt{worker\_died}；客户端自动重新加入并重建 Transport/Producer。 \\
  coturn 不可用 & 客户端走 STUN/直连；对称 NAT 用户提示「网络不支持语音」并降级，不影响文本与状态链路。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{安全运维}

\begin{itemize}
  \item 生产环境开启 HTTPS/WSS；
  \item 管理密钥定期轮换；
  \item 数据库与对象存储使用最小权限账号；
  \item CORS 只允许受信任前端域名；
  \item 生产日志集中存储并限制访问；
  \item 审计日志不允许普通业务接口修改；
  \item mediasoup 媒体端口段（默认 40000-40100/UDP）只放行必要范围；信令端口仅在受信任内网监听；
  \item coturn 启用基于 \texttt{TURN\_SHARED\_SECRET} 的短 TTL HMAC 凭证，禁用静态用户与长效共享密钥的纯文本登录；
  \item 禁止开启 mediasoup 录音、PlainTransport RTP forward 或 ffmpeg 录制管道；服务端不允许混音和语音转写。
\end{itemize}

\subsection{迭代节奏与里程碑}

本项目采用以敏捷迭代为主，原型法、需求追踪、模块化开发与验收驱动测试相结合的软件工程方法。开发过程按优先级与可演示性组织，每个里程碑形成可运行、可联调、可验收的阶段成果。

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3cm}Y}
  \toprule
  里程碑 & 目标与覆盖需求 \\
  \midrule
  M1 工程与账号基础 & 初始化 monorepo、Docker Compose、Prisma；账号注册、登录、刷新、退出；统一错误格式、请求 ID、审计；覆盖 FR-01、FR-02、FR-04。 \\
  M2 社交与社区骨架 & 好友申请/接受、私聊会话；社区创建（默认角色 + 默认频道）；邀请加入与退出；覆盖 FR-06 至 FR-09。 \\
  M3 频道、消息与未读 & 频道 CRUD；文本/私聊消息；游标分页；\texttt{ReadState} 与通知基础；附件预签名上传；覆盖 FR-11、FR-13、FR-14、FR-18。 \\
  M4 权限与管理 & 角色 CRUD；成员角色分配；频道权限覆盖；统一 \texttt{CheckPermission}；成员管理动作；消息撤回/删除；覆盖 FR-10、FR-12、FR-15、FR-19、FR-20。 \\
  M5 实时与语音状态 & \texttt{/realtime} 命名空间；13 个服务端事件；在线状态 sweep；通知同步；语音状态会话；重连补偿；覆盖 FR-05、FR-16、FR-17、FR-18。 \\
  M5.5 语音媒体平面 & \texttt{apps/media} mediasoup Worker；\texttt{MediaSignalingModule}；客户端 mediasoup-client；Worker 崩溃恢复；docker-compose 增加 mediasoup/coturn；覆盖 FR-16、FR-17 的真实音频媒体流。 \\
  M6 验收加固 & API+Socket E2E；Playwright 浏览器 E2E；权限矩阵测试；异常流程测试；k6 压测；幂等演示数据；覆盖 AC、AC-E、AC-N。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{联调顺序}

按以下顺序进行模块联调，每完成一项即在该范围内执行回归检查：

\begin{enumerate}
  \item 鉴权与统一错误格式；
  \item 用户资料与会话摘要；
  \item 社区、频道与成员查询；
  \item 消息发送与历史加载；
  \item 未读与通知；
  \item 权限守卫与频道覆盖；
  \item Socket 连接与事件分发；
  \item 语音状态（加入/退出/静音/闭麦/断线释放）；
  \item 语音媒体协商（mediasoup Router/Transport/Producer/Consumer + TURN）；
  \item mediasoup Worker 崩溃恢复与客户端重协商；
  \item 附件访问控制；
  \item 端到端验收。
\end{enumerate}

\subsection{验收与测试自动化命令}

\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3.4cm}Y}
  \toprule
  命令 & 覆盖 \\
  \midrule
  \texttt{pnpm check} & 质量门：typecheck → lint → test。 \\
  \texttt{pnpm test} / \texttt{pnpm lint} & 单元测试 / 静态检查。 \\
  \texttt{pnpm e2e:api} & 构建依赖 → 重置 \texttt{eiscord\_test} → Jest + Supertest + Socket.IO E2E，覆盖 AC-01 至 AC-06、AC-E1 至 AC-E8 与 AC-N4。 \\
  \texttt{pnpm e2e:web} & 构建依赖 → 生成测试音频 → 重置测试库 → 启动 API/Web → 运行 Playwright 浏览器 E2E。 \\
  \texttt{pnpm e2e:voice} & Playwright 双 context 模拟两名用户先后加入 \texttt{voice-room}；验证 mediasoup 协商、Consumer 创建、对端 RTP 解码、静音/闭麦生效；可选附加 Worker kill 用例。 \\
  \texttt{pnpm e2e} & 依次运行 \texttt{e2e:api} 和 \texttt{e2e:web}。 \\
  \texttt{pnpm perf:k6} & 运行 \texttt{scripts/k6/m6-realtime-load.js}，用 seed 数据验证消息可见时延、Socket 在线和语音状态更新。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

E2E 默认使用 \texttt{postgresql://eiscord:eiscord@localhost:5432/eiscord\_test}，脚本会通过 Docker Compose 重建该测试库。压测前需要先启动依赖、迁移并执行 \texttt{pnpm db:seed}。

\subsection{上线检查清单}

\begin{itemize}
  \item[$\square$] Prisma migration 已审阅并在预发布环境演练；
  \item[$\square$] \texttt{.env} 与生产密钥已通过密钥管理系统注入；
  \item[$\square$] HTTPS/WSS 证书有效且未临近过期；
  \item[$\square$] CORS 白名单更新到当前前端域名；
  \item[$\square$] PostgreSQL、Redis、MinIO、coturn 健康检查全部通过；
  \item[$\square$] mediasoup Worker 进程数量与端口段确认未与其他服务冲突；
  \item[$\square$] TURN HMAC 凭证签发成功且 TTL 配置正确；
  \item[$\square$] 备份策略已生效（PostgreSQL 每日 + MinIO 周期）；
  \item[$\square$] 日志集中存储与告警接入完成；
  \item[$\square$] 验收命令通过：\texttt{pnpm e2e}、\texttt{pnpm perf:k6}；
  \item[$\square$] 手工验证登录、社区、消息、通知、权限、语音真实音频互通；
  \item[$\square$] 回滚预案与失败补救手册已书面化。
\end{itemize}

\subsection{扩展性预留}

MVP 单实例部署完成后，可按以下顺序扩展，每项扩展不需要破坏当前数据模型：

\begin{itemize}
  \item \textbf{API 水平扩展}：HTTP 层无状态，可直接通过反向代理 + 多实例运行；Socket 层需要引入 Redis adapter 或 NATS adapter 共享房间状态；
  \item \textbf{mediasoup 多 Worker / 多机}：当前 Router 选择策略可扩展为按负载分配；多机部署需要外置 \texttt{MEDIASOUP\_ANNOUNCED\_IP} 配置；
  \item \textbf{PostgreSQL 读写分离}：读多写少的接口（消息历史、社区详情）可路由到只读副本；事务接口保持主库；
  \item \textbf{对象存储 CDN}：MinIO 前置 CDN，附件下载通过 CDN 短期签名 URL；
  \item \textbf{推送通知}：在 \texttt{NotificationsModule} 中扩展 channel，对接 APNs/FCM；
  \item \textbf{审计查询 P1 界面}：复用 \texttt{AuditLog} 实体新增 \texttt{VIEW\_AUDIT} 权限位驱动的管理后台。
\end{itemize}

上述扩展不在本 SDD 范围内交付，但本章在监控指标、配置项与模块边界设计上已为其预留接口。

\subsection{本章需求映射}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3cm}Y}
  \toprule
  本章承担 & 说明 \\
  \midrule
  NFR-03 容量 & 部署单实例 + 配置项保证 1000 并发在线、5000 单社区成员、20 单房间语音的目标。 \\
  NFR-08 至 NFR-16 & 日志、监控、备份、降级、安全运维、配置热更新承担可观测性、可靠性、可维护性。 \\
  AC-N1 至 AC-N3、AC-N6 & 验收命令 \texttt{pnpm e2e} + \texttt{pnpm perf:k6} + 媒体集成测试承担。 \\
  AC-N5 可编译与可审阅性 & 本 SDD 与 SRS V1.1 配对交付，构建脚本与文档结构保证可重复编译。 \\
  AC-E8 断线与语音状态恢复 & 降级策略与 mediasoup 崩溃恢复设计承担。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}
