\section{接口与数据需求}

本章定义系统对外表现出的逻辑接口、实时事件和核心数据实体。接口名称仅表示业务命令或事件契约，不限定 REST、GraphQL、WebSocket、消息队列或数据库实现方式。

\subsection{客户端界面要求}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3.2cm}Y}
  \toprule
  界面区域 & 要求说明 \\
  \midrule
  登录与注册界面 & 应清晰区分登录、注册、找回密码入口，表单项完整，错误信息可读，并支持基础输入校验。 \\
  社区导航区 & 应展示用户已加入的社区列表，支持进入社区、创建社区和接受邀请后的快速跳转。 \\
  频道列表区 & 应展示当前社区下的文本频道与语音频道，并按权限过滤用户不可访问的频道。 \\
  消息主面板 & 应支持消息列表滚动、历史加载、输入框发送、附件上传入口、提及提示、撤回和删除反馈。 \\
  成员与状态区 & 应展示当前社区在线成员、离线成员、角色摘要和语音频道内的成员状态变化。 \\
  通知入口 & 应展示未读数量，并允许用户统一查看好友申请、私聊提醒、提及通知和系统提示。 \\
  语音控制区 & 当用户加入语音频道后，应提供静音、闭麦、恢复和离开频道等状态操作入口。 \\
  权限管理区 & 社区所有者或管理员应能维护角色、成员角色分配和频道级权限覆盖规则。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{逻辑命令接口}
逻辑命令表示客户端或系统内部发起的业务动作。所有命令都必须携带可识别的操作者上下文，并在写入核心数据前完成身份与权限校验。

\CommandSpec{RegisterUser}{
创建平台账号和基础用户档案。
}{
\texttt{username}、\texttt{email\_or\_phone}、\texttt{password}、可选验证凭据。
}{
注册结果、\texttt{user\_id}、账号验证状态。
}{
仅访客用户可发起；注册信息必须满足唯一性和密码规则。
}{
用户名或邮箱手机号重复；密码不合规；验证凭据无效；注册服务暂不可用。
}{
可触发 \texttt{NotificationCreated} 和审计记录。
}{
User、AuditLog。
}

\CommandSpec{LoginUser}{
验证登录凭证并创建有效会话。
}{
\texttt{login\_identifier}、\texttt{password}、客户端上下文。
}{
会话标识、用户资料摘要、社区列表、好友摘要、未读与通知摘要。
}{
账号必须存在且处于可登录状态。
}{
账号不存在；密码错误；账号禁用；验证未完成；连续失败触发安全限制。
}{
\texttt{PresenceChanged}、\texttt{UnreadUpdated}。
}{
User、Membership、ReadState、Notification、AuditLog。
}

\CommandSpec{ResetPassword}{
通过受信任验证方式重置账号密码。
}{
\texttt{account\_identifier}、验证凭据、新密码。
}{
重置结果和安全提示。
}{
操作者必须通过账号绑定验证。
}{
验证失败；凭据过期；新密码不合规；账号不存在或不可重置。
}{
\texttt{NotificationCreated}。
}{
User、AuditLog。
}

\CommandSpec{UpdateProfile}{
修改用户公开资料和头像元数据。
}{
\texttt{nickname}、\texttt{avatar\_attachment\_id}、\texttt{bio} 等资料字段。
}{
更新后的用户资料摘要。
}{
用户必须已登录且只能修改自身资料。
}{
字段超长；头像附件不可用；资料格式非法。
}{
\texttt{PresenceChanged}。
}{
User、Attachment、AuditLog。
}

\CommandSpec{UpdatePresence}{
更新用户在线状态或根据连接心跳推导状态。
}{
\texttt{desired\_status}、连接标识、心跳时间。
}{
可见状态和状态更新时间。
}{
用户必须有有效会话；系统可基于连接状态覆盖客户端上报状态。
}{
状态值非法；会话失效；连接上下文不可识别。
}{
\texttt{PresenceChanged}。
}{
User、Membership。
}

\CommandSpec{CreateFriendRequest}{
向目标用户发送好友申请。
}{
\texttt{target\_user\_id} 或可搜索标识、申请附言。
}{
好友申请记录和通知结果。
}{
双方必须为平台注册用户，且尚未存在有效好友关系。
}{
目标不存在；向自己申请；重复申请；目标屏蔽或关系已存在。
}{
\texttt{NotificationCreated}。
}{
Friendship、Notification、AuditLog。
}

\CommandSpec{AcceptFriendRequest}{
处理收到的好友申请。
}{
\texttt{friendship\_id}、处理动作。
}{
好友关系状态和双方好友摘要。
}{
操作者必须是申请接收方；申请必须处于待处理状态。
}{
申请不存在；申请已处理；操作者不是接收方。
}{
\texttt{NotificationCreated}、\texttt{PresenceChanged}。
}{
Friendship、DirectConversation、Notification、AuditLog。
}

\CommandSpec{CreateServer}{
创建社区、默认角色和默认频道。
}{
社区名称、简介、图标附件、初始可见性配置。
}{
社区详情、所有者成员记录、默认角色和默认频道摘要。
}{
用户必须已登录且未超过社区创建限制。
}{
输入非法；创建数量超限；默认结构创建失败。
}{
\texttt{MemberJoined}、\texttt{ChannelChanged}、\texttt{PermissionChanged}。
}{
Server、Membership、Role、Channel、AuditLog。
}

\CommandSpec{JoinServer}{
通过邀请加入社区。
}{
\texttt{invite\_code} 或邀请链接、用户上下文。
}{
成员记录、默认角色、可见频道列表。
}{
用户必须已登录；邀请必须有效；用户不得被社区限制访问。
}{
邀请不存在、过期或达到使用上限；用户已加入；用户被封禁。
}{
\texttt{MemberJoined}、\texttt{UnreadUpdated}。
}{
Invitation、Membership、Server、Role、AuditLog。
}

\CommandSpec{LeaveServer}{
退出社区或由管理者移除成员。
}{
\texttt{server\_id}、目标成员、退出或移除原因。
}{
成员关系失效结果和权限刷新结果。
}{
本人可退出；管理员移除成员需要成员管理权限；社区所有者退出前必须转移所有权。
}{
目标成员不存在；无权移除；所有者未转移所有权。
}{
\texttt{PermissionChanged}、\texttt{MemberChanged}、\texttt{VoiceMemberLeft}。
}{
Membership、Role、VoiceSession、AuditLog。
}

\CommandSpec{ManageMember}{
查看成员列表或执行基础成员管理动作。
}{
\texttt{server\_id}、目标成员、管理动作。
}{
成员列表、成员状态或管理动作结果。
}{
查看需具备社区成员身份；管理动作需具备成员管理权限。
}{
无权操作；目标成员不存在；尝试管理高权限成员。
}{
\texttt{MemberChanged}、\texttt{PermissionChanged}。
}{
Membership、Role、AuditLog。
}

\CommandSpec{CreateChannel}{
创建或配置社区频道。
}{
\texttt{server\_id}、频道名称、频道类型、主题、排序、权限覆盖规则。
}{
频道详情和新的频道列表摘要。
}{
操作者必须拥有频道管理权限。
}{
频道类型非法；名称或排序不合规；权限不足；目标社区不存在。
}{
\texttt{ChannelChanged}、\texttt{PermissionChanged}。
}{
Channel、PermissionOverwrite、Role、AuditLog。
}

\CommandSpec{CheckPermission}{
统一计算用户对资源和操作的有效权限。
}{
操作者、目标资源、操作类型、上下文。
}{
允许或拒绝结果、拒绝原因、可选权限摘要。
}{
所有受控业务命令在执行前必须调用等效权限判断。
}{
上下文不完整；目标资源不存在；权限规则冲突但无法解析。
}{
权限拒绝时写入审计；权限规则变化由 \texttt{PermissionChanged} 同步。
}{
Membership、Role、PermissionOverwrite、Channel、AuditLog。
}

\CommandSpec{SendMessage}{
发送私聊或文本频道消息。
}{
会话或频道标识、文本内容、附件列表、提及列表、客户端临时消息标识。
}{
已持久化消息、附件元数据、分发结果。
}{
发送方必须有会话查看和发言权限。
}{
内容为空或超长；附件非法；无权发送；会话不存在；消息重复提交。
}{
\texttt{MessageCreated}、\texttt{UnreadUpdated}、\texttt{NotificationCreated}。
}{
Message、Attachment、DirectConversation、Channel、ReadState、Notification、AuditLog。
}

\CommandSpec{LoadMessages}{
分页加载私聊或频道历史消息。
}{
会话或频道标识、游标、页大小、方向。
}{
消息列表、下一页游标、最近未读位置。
}{
请求者必须拥有目标会话或频道的查看权限。
}{
无权查看；游标无效；目标会话不存在；请求页大小超过限制。
}{
通常不触发广播事件，可配合 \texttt{UnreadUpdated}。
}{
Message、ReadState、DirectConversation、Channel、Membership。
}

\CommandSpec{MarkRead}{
更新用户在会话或频道中的已读位置。
}{
会话或频道标识、最后已读消息标识。
}{
新的未读计数和读取状态。
}{
用户必须能查看目标会话或频道。
}{
消息不属于目标会话；无权查看；读取位置回退不被允许。
}{
\texttt{UnreadUpdated}。
}{
ReadState、Message、Membership、DirectConversation。
}

\CommandSpec{DeleteMessage}{
撤回或删除消息。
}{
\texttt{message\_id}、操作类型、删除原因。
}{
消息可见状态和审计结果。
}{
发送者可撤回自身消息；管理员删除频道消息需具备消息管理权限。
}{
消息不存在；无权操作；消息已删除；跨会话删除。
}{
\texttt{MessageDeleted}、\texttt{UnreadUpdated}。
}{
Message、Notification、ReadState、AuditLog。
}

\CommandSpec{MarkNotificationRead}{
将通知标记为已读。
}{
通知标识列表或全部已读动作。
}{
已读状态和剩余未读计数。
}{
用户只能处理自己的通知。
}{
通知不存在；通知归属不匹配；重复操作。
}{
\texttt{UnreadUpdated}。
}{
Notification、ReadState。
}

\CommandSpec{AssignRole}{
创建、修改、删除角色或为成员分配角色。
}{
角色配置、目标成员、权限集合、优先级。
}{
角色详情、成员角色映射和权限刷新结果。
}{
操作者必须拥有角色管理权限，且不得授予超出自身能力的权限。
}{
角色不存在；默认角色非法删除；目标成员不存在；越权分配。
}{
\texttt{PermissionChanged}、\texttt{MemberChanged}。
}{
Role、Membership、PermissionOverwrite、AuditLog。
}

\CommandSpec{JoinVoiceChannel}{
加入语音频道状态房间。
}{
\texttt{channel\_id}、连接上下文、初始静音和闭麦状态。
}{
语音会话状态和频道成员状态列表。
}{
用户必须有查看和加入目标语音频道的权限。
}{
频道不存在；频道非语音类型；无权加入；已有其他有效语音会话无法切换。
}{
\texttt{VoiceMemberJoined}、必要时触发 \texttt{VoiceMemberLeft}。
}{
VoiceSession、Channel、Membership、PermissionOverwrite、AuditLog。
}

\CommandSpec{UpdateVoiceState}{
更新语音频道中的成员状态。
}{
\texttt{session\_id}、静音状态、闭麦状态、连接状态。
}{
更新后的语音会话状态。
}{
用户必须处于有效语音会话中。
}{
会话不存在；状态值非法；权限已失效；连接超时。
}{
\texttt{VoiceStateChanged}、\texttt{VoiceMemberLeft}。
}{
VoiceSession、Channel、AuditLog。
}

\subsection{实时事件要求}
实时事件用于客户端状态同步。事件消费者不得仅凭事件载荷绕过权限校验；客户端收到事件后仍应基于本地会话上下文更新可见范围内的界面。

\EventSpec{MessageCreated}{
消息成功持久化并通过权限校验后。
}{
\texttt{message\_id}、会话或频道标识、发送者摘要、内容摘要、附件摘要、提及列表、创建时间。
}{
私聊参与者或有权查看目标频道的在线成员。
}{
插入消息、更新最近会话、刷新未读和通知角标。
}{
消息事件应在正常网络下 1 秒内到达目标客户端；断线客户端重连后通过历史消息补齐。
}

\EventSpec{MessageDeleted}{
消息被发送者撤回或管理员删除后。
}{
\texttt{message\_id}、删除类型、操作者摘要、删除时间。
}{
仍有权查看原会话或频道的相关客户端。
}{
将消息展示为已撤回或移除，必要时刷新未读计数。
}{
删除事件必须幂等，重复接收不得恢复已删除消息。
}

\EventSpec{UnreadUpdated}{
用户未读状态变化后。
}{
目标会话或频道标识、未读数量、最后读取位置。
}{
未读状态所属用户的客户端。
}{
更新私聊、频道和通知入口的未读角标。
}{
未读同步延迟不超过 2 秒；重连后以服务端状态为准。
}

\EventSpec{NotificationCreated}{
系统生成好友申请、提及、私聊新消息或管理结果通知后。
}{
\texttt{notification\_id}、通知类型、来源摘要、预览内容、创建时间。
}{
通知目标用户的客户端。
}{
展示通知入口更新和必要的即时提示。
}{
同一业务事件不得重复生成多条等价通知。
}

\EventSpec{PresenceChanged}{
用户登录、离线、隐身、离开或手动切换状态后。
}{
\texttt{user\_id}、可见状态、更新时间。
}{
目标用户好友、同社区可见成员和本人客户端。
}{
刷新好友列表、成员列表和私聊标题区域状态。
}{
隐身状态对他人按离线展示；断线状态应在超时后自动广播。
}

\EventSpec{MemberJoined}{
用户加入社区或社区创建者成为首位成员后。
}{
\texttt{server\_id}、成员摘要、默认角色、加入时间。
}{
目标社区中有权查看成员列表的在线成员。
}{
刷新成员列表、社区导航和默认未读状态。
}{
事件必须在成员关系成功创建后发出。
}

\EventSpec{MemberChanged}{
成员资料、角色或基础管理状态变化后。
}{
\texttt{server\_id}、成员摘要、变更类型、更新时间。
}{
目标社区中有权查看成员列表或管理界面的在线成员。
}{
刷新成员列表、角色标识和管理反馈。
}{
成员被移除后不得继续接收该社区后续成员事件。
}

\EventSpec{ChannelChanged}{
频道创建、编辑、排序或删除后。
}{
\texttt{server\_id}、频道摘要、变更类型。
}{
对目标频道或频道列表有可见权限的社区成员。
}{
刷新频道列表和当前频道可用状态。
}{
权限变更导致不可见的频道应从客户端列表中移除。
}

\EventSpec{PermissionChanged}{
角色、成员角色或频道权限覆盖变化后。
}{
\texttt{server\_id}、变更范围、受影响资源摘要。
}{
受影响社区成员和管理者客户端。
}{
重新计算可见频道、可用操作和管理入口。
}{
权限事件必须先于或同时于受影响资源的后续业务事件生效。
}

\EventSpec{VoiceMemberJoined}{
用户成功加入语音频道状态房间后。
}{
\texttt{channel\_id}、成员摘要、初始语音状态、加入时间。
}{
同语音频道成员和有权查看该语音频道成员列表的用户。
}{
在语音频道成员列表中加入该成员。
}{
本事件只表示状态加入，不承诺真实音频媒体流已经建立。
}

\EventSpec{VoiceMemberLeft}{
用户主动离开、断线超时或权限失效退出语音频道后。
}{
\texttt{channel\_id}、\texttt{user\_id}、离开原因、离开时间。
}{
同语音频道剩余成员和有权查看该语音频道成员列表的用户。
}{
从语音频道成员列表移除该成员。
}{
离开事件必须幂等，重复接收不得造成成员列表异常。
}

\EventSpec{VoiceStateChanged}{
语音频道成员切换静音、闭麦或连接状态后。
}{
\texttt{session\_id}、\texttt{user\_id}、静音状态、闭麦状态、连接状态、更新时间。
}{
同语音频道成员。
}{
更新成员旁的语音状态标识。
}{
状态变化同步时间不超过 3 秒。
}

\subsection{外部接口要求}
\noindent\begin{tabularx}{\textwidth}{L{3cm}L{3.2cm}Y}
  \toprule
  外部接口 & 主要用途 & 要求说明 \\
  \midrule
  文件存储接口 & 消息附件、头像、社区图标上传与访问 & 应支持文件上传、访问地址返回和访问控制；受保护资源必须与业务权限绑定，禁止未授权用户直接访问。 \\
  邮件或短信验证接口 & 注册验证、密码找回、安全通知 & 应支持验证码或重置链接发送，并保证验证结果与账号绑定关系一致。 \\
  推送通知接口 & 应用外提醒或移动端通知 & v1 可作为增强能力；离线用户通知至少应在系统内生成，外部推送失败不得影响核心消息写入。 \\
  日志与监控接口 & 运行日志、异常告警与审计 & 应记录核心操作、异常事件和权限拒绝信息，支持故障分析与审计追踪。 \\
  \bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{核心数据实体定义}
以下实体描述系统主要业务对象的结构边界与关联关系。字段名称仅表达业务含义，不限定数据库列名或类型。

\EntityTable{User}{
表示平台注册用户的基础信息、身份状态和个人资料。
}{
\texttt{user\_id}、\texttt{username}、\texttt{nickname}、\texttt{email\_or\_phone}、\texttt{avatar\_url}、\texttt{bio}、\texttt{account\_status}、\texttt{presence\_status}、\texttt{created\_at}
}{
\texttt{username} 和绑定联系方式应保持平台级唯一；密码不得明文存储；在线状态只能取系统定义值。
}{
与 Friendship、DirectConversation、Membership、Message、VoiceSession、Notification、AuditLog 关联。
}{
账号禁用时保留历史消息和审计信息；账号删除或注销应使登录凭证失效，并按隐私要求处理公开资料展示。
}

\EntityTable{Friendship}{
表示两名用户之间的好友申请和好友关系。
}{
\texttt{friendship\_id}、\texttt{requester\_id}、\texttt{addressee\_id}、\texttt{status}、\texttt{created\_at}、\texttt{updated\_at}
}{
同一对用户同一时间只允许存在一条有效好友关系；状态至少支持待处理、已接受、已拒绝、已删除。
}{
关联两个 User，并驱动 DirectConversation 入口和好友通知。
}{
拒绝或删除后关系不再授予好友能力；历史私聊记录按会话规则保留。
}

\EntityTable{DirectConversation}{
表示两个好友之间的一对一私聊会话。
}{
\texttt{conversation\_id}、参与者用户标识、\texttt{last\_message\_id}、\texttt{created\_at}、\texttt{updated\_at}
}{
同一对用户应复用同一有效私聊会话；会话参与者必须与消息访问权限一致。
}{
关联 User、Friendship、Message、ReadState、Notification。
}{
好友关系删除后可隐藏会话入口，但历史消息仍按隐私和保留策略处理。
}

\EntityTable{Server}{
表示用户创建或加入的社区空间。
}{
\texttt{server\_id}、\texttt{owner\_id}、\texttt{name}、\texttt{icon\_url}、\texttt{description}、\texttt{created\_at}
}{
社区必须有且仅有一个所有者；社区名称在展示层应清晰可识别。
}{
与 Invitation、Channel、Membership、Role、AuditLog 直接关联。
}{
社区删除或归档后，其邀请、频道、成员和语音会话全部失效；历史审计按保留策略保存。
}

\EntityTable{Invitation}{
表示加入社区的邀请凭据。
}{
\texttt{invitation\_id}、\texttt{server\_id}、\texttt{code}、\texttt{created\_by}、\texttt{expires\_at}、\texttt{max\_uses}、\texttt{used\_count}、\texttt{status}
}{
邀请码在有效期内应唯一可解析；使用次数和过期时间必须被校验。
}{
关联 Server、User、Membership。
}{
过期、撤销、达到使用上限或社区失效后不得继续加入。
}

\EntityTable{Membership}{
表示用户加入社区后的成员身份信息。
}{
\texttt{membership\_id}、\texttt{server\_id}、\texttt{user\_id}、\texttt{nick\_in\_server}、\texttt{joined\_at}、\texttt{role\_ids}、\texttt{member\_status}
}{
同一用户在同一社区只允许存在一条有效成员记录；角色集合必须属于同一社区。
}{
连接 User 与 Server，并承载角色分配、成员状态和社区昵称。
}{
退出、移除或封禁后成员权限失效；相关语音会话必须释放。
}

\EntityTable{Channel}{
表示社区内部的文本频道或语音频道。
}{
\texttt{channel\_id}、\texttt{server\_id}、\texttt{name}、\texttt{type}、\texttt{topic}、\texttt{sort\_order}、\texttt{created\_at}
}{
\texttt{type} 至少区分文本频道与语音频道；频道必须隶属于某个社区；排序字段应支持稳定展示。
}{
与 Server、PermissionOverwrite 关联；文本频道关联 Message，语音频道关联 VoiceSession。
}{
频道删除后不再允许发送消息或加入语音状态；历史消息按社区策略保留或隐藏。
}

\EntityTable{Role}{
表示社区内可分配的权限集合。
}{
\texttt{role\_id}、\texttt{server\_id}、\texttt{name}、\texttt{permission\_bits}、\texttt{color}、\texttt{priority}、\texttt{is\_default}
}{
角色必须归属于某个社区；优先级应可比较；默认角色必须始终存在。
}{
与 Server、Membership、PermissionOverwrite 关联，是权限校验的核心依据。
}{
角色删除后应从成员角色集合中移除；默认角色不得被删除到社区无默认权限状态。
}

\EntityTable{PermissionOverwrite}{
表示频道级角色或成员权限覆盖规则。
}{
\texttt{overwrite\_id}、\texttt{channel\_id}、目标角色或成员、允许权限集合、拒绝权限集合。
}{
覆盖规则必须隶属于一个频道；同一频道对同一目标只允许一条有效覆盖规则。
}{
关联 Channel、Role、Membership，并参与 CheckPermission 计算。
}{
频道删除、目标角色删除或目标成员失效后覆盖规则同步失效。
}

\EntityTable{Message}{
表示文本频道或私聊中的消息记录。
}{
\texttt{message\_id}、会话或频道标识、\texttt{sender\_id}、\texttt{content}、\texttt{attachment\_ids}、\texttt{mention\_ids}、\texttt{created\_at}、\texttt{deleted\_at}
}{
消息必须关联合法发送者与会话上下文；删除或撤回后应保留可审计状态字段。
}{
与 User、Channel 或 DirectConversation、Attachment、Notification、ReadState、AuditLog 关联。
}{
撤回或删除后不得以普通消息展示；必要元数据保留用于审计、未读修正和通知回溯。
}

\EntityTable{Attachment}{
表示消息附件、头像和社区图标等文件元数据。
}{
\texttt{attachment\_id}、\texttt{owner\_id}、\texttt{storage\_key}、\texttt{file\_name}、\texttt{mime\_type}、\texttt{size}、\texttt{created\_at}
}{
附件大小和类型必须满足配置限制；访问附件必须结合业务上下文授权。
}{
可关联 User、Server、Message。
}{
所属消息删除或资源替换后，附件可进入不可见或待清理状态；受保护附件不得通过旧地址越权访问。
}

\EntityTable{ReadState}{
表示用户在私聊或频道中的最近读取位置和未读状态。
}{
\texttt{read\_state\_id}、\texttt{user\_id}、会话或频道标识、\texttt{last\_read\_message\_id}、\texttt{unread\_count}、\texttt{updated\_at}
}{
每个用户对每个会话或频道最多保留一条有效读取状态；读取位置不得指向无权查看的消息。
}{
关联 User、Message、DirectConversation 或 Channel。
}{
用户退出社区后该社区频道读取状态不再授予访问能力；会话隐藏时可保留状态用于恢复。
}

\EntityTable{VoiceSession}{
表示用户在语音频道中的在线状态会话。
}{
\texttt{session\_id}、\texttt{channel\_id}、\texttt{user\_id}、\texttt{joined\_at}、\texttt{mute\_state}、\texttt{deafen\_state}、\texttt{connection\_status}
}{
同一用户同一时刻仅允许一个有效语音会话；状态字段仅表示语音频道成员状态，不表示真实媒体流质量。
}{
与 User 和语音类型 Channel 关联，用于驱动成员列表和实时状态广播。
}{
主动离开、断线超时、权限失效或成员退出社区后会话失效。
}

\EntityTable{Notification}{
表示推送给目标用户的提醒记录。
}{
\texttt{notification\_id}、\texttt{user\_id}、\texttt{type}、\texttt{source\_id}、\texttt{content\_preview}、\texttt{is\_read}、\texttt{created\_at}
}{
通知必须可映射到具体触发事件；\texttt{is\_read} 只能由目标用户或系统已读策略更新。
}{
关联目标 User，并可由 Friendship、Message、Server 管理动作等触发。
}{
来源资源失效后通知可保留摘要但不得继续暴露受限内容。
}

\EntityTable{AuditLog}{
表示安全、权限和关键管理动作的审计记录。
}{
\texttt{audit\_id}、操作者、目标资源、动作类型、结果、失败原因、请求标识、\texttt{created\_at}
}{
登录失败、权限拒绝、成员移除、角色变更、消息删除等关键动作必须记录；不得写入明文密码或完整敏感凭证。
}{
可关联 User、Server、Channel、Message、Membership、Role。
}{
审计日志至少保留 180 天；超期归档或删除不得影响业务数据一致性。
}
